<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>废物利用</title>
    <link href="/2021/05/18/%E5%BA%9F%E7%89%A9%E5%88%A9%E7%94%A8/"/>
    <url>/2021/05/18/%E5%BA%9F%E7%89%A9%E5%88%A9%E7%94%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>递兴递废</title>
    <link href="/2021/05/18/%E9%80%92%E5%85%B4%E9%80%92%E5%BA%9F/"/>
    <url>/2021/05/18/%E9%80%92%E5%85%B4%E9%80%92%E5%BA%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>翻看昨天写的文章，总觉得哪里不对劲。说得明白点，不像个人写出来的。像个没有感情的写作机器。本该是一篇感想文，被我硬生生地写成了说明文。写说明文确实要注重客观性，但是感想文还是要考虑一下主观的情感表露，不然有点强硬的说教意思，反而让读者产生逆反心理。不过也可能是没写剧情或例子，导致阅读较为生硬，无法让代入情景，自然也就无法感同身受。可能看了剧的读者会好一些。</p><p>聊聊自己<br>我对吃喝玩乐并不是特别感兴趣，对我来说，什么都可以，只要大家开心就好。多人聚会的时候，我可能是场上最没存在感的小透明。不被人关注，当个小透明挺好的。但在单独聚会的时候，什么都可以，无所谓的态度，反而会令人产生不被重视的感觉，或者觉得这个人没什么主见，不够坦诚，进而导致距离拉远。所以，适当的情感表露是一件重要的事。开心，不开心，喜欢，不喜欢就要大大方方地说出来。记得感谢，赞美他人，这些可能对于习惯了隐藏的我还比较难，但相信以后一定会做到的。</p><p>聊聊别人<br>我的情感算是比较细腻吧。毕竟情商135，情绪控制能力满分，共情能力还行，但是存在一定的问题。很多时候，我能感受到别人的伤心，脆弱，孤独，但我并不知道怎么去安慰他人。当然我不主动去问，别人也不主动与我分享也是原因之一。</p><p>比如说有些朋友，他们往往善于交际，在大家的面前总是喜笑颜开、轻松开心的样子。但回到家关上门，才敢卸下面具展现真正的自己。他们从小就懂得谦让，礼貌，和谐，明明想要的东西也可能说“不想要”，明明很介意的事情也能说“没关系”，明明被人伤害了也可能说“我没事”。别人对自己表现出一丁点不喜欢，就会一直想“是不是自己哪里做得不好”。无论是工作上还是感情上出现问题，先往自己身上揽责任，觉得都是自己的错。一旦进入一个死循环，就会很久走不出来。就算看起来有无数个朋友，其实他们的内心还是孤独的。</p><p>温暖别人的人，也希望自己被温暖。但如何接近他们是一个问题，如何帮助他们则是另一个问题。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关山迢递</title>
    <link href="/2021/05/18/%E5%85%B3%E5%B1%B1%E8%BF%A2%E9%80%92/"/>
    <url>/2021/05/18/%E5%85%B3%E5%B1%B1%E8%BF%A2%E9%80%92/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看北川景子和瑛太主演的《离婚活动》，题材虽然老套，但还算是有趣。在严格的传统家庭中成长的绪原纮一，因为一场救援活动，相识了在现代自由家庭中成长的水口咲。仅交往4个月就立即结婚的他们，本以为会走向幸福，却遇到了三个家庭的感情危机。</p><p><strong>剧中提到了几个比较现实的问题，比较有意思，为了防止剧透我就直接写想法了。</strong><br><strong>1.交流问题</strong><br>现实生活中，我们与我们的同事，朋友，亲人或多或少都会遇到一些利益瓜葛，而为了维持一段关系，我们往往会考虑牺牲个人利益，来促进关系或稳定关系。但是很多时候，并不是牺牲自己就可以使事情完美。相反，一段不平等的关系，反而更会使自己受伤。</p><p>这里分为两种种情况，<br><strong>第一种：牺牲自己利益，对方感到亏欠，促进关系或稳定关系。</strong>可以说是大多数人的理想状况。<br><strong>第二种：牺牲自己利益，对方觉得理所当然，并没有放在心上，自己感到受伤。</strong>这也是人际关系中所常见的，并不是每个人像你一样愿意为他人牺牲，也不是每个人都知道感恩。<br><strong>当然还有一个前提，对方知不知道你为他做了牺牲？</strong><br>我们的文化讲究含蓄，有些朋友习惯做了不说，期待他人注意到后，再来感谢自己。但是，这样做反而会增加你对这件事的期待，当事情不符合预期发展时，也就会更加沮丧。所以，当我们为他人牺牲了自己利益时，一定要及时地找机会说出来。把事情讲清楚，可以减少对他人的期待，同时遇到不合适的情况，也可以提早结束一段不平等的关系。</p><p><strong>2.价值观差异</strong><br>价值观是什么？<strong>简单来说，价值观就是我们对事物的评判体系。</strong>价值观导致的偏见是无处不在的。我们从小生活的环境，接受的教育，经历的事情都在影响着我们的价值观。同样地，价值观也会随着我们的认知更新而随之改变。</p><p>价值观差异而产生的矛盾，常见的有对物质的需求，对成功的定义，对生活的评价。但是价值观差异并不是产生矛盾的直接原因。身边的朋友，家人和自己的价值观也可能存在很大的差异。<strong>更多的是，遇到问题不愿意沟通，不愿意理解，不愿意宽容。</strong></p><p><strong>尊重他人的价值观是一件很重要的事。</strong>《了不起的盖茨比》中尼克的父亲对他有一句忠告：“<strong>每当你要批评别人，要记住，世上不是每个人都有你这么好的条件</strong>”。我们需要换位思考，尊重并理解他人的价值观。特别是在相处的时候，尊重他人的选择永远比从自身角度批判甚至改变他人要好得多。</p><p>3.日本双职工家庭的工作问题<br>日本的工作环境对女性并不友好，求职，晋升相对男性较难，而且怀孕后重返职场也存在一定的难度。这跟日本的社会风气有关，相较于女性在职场的成功，更希望女性能处理好家务事。</p><p>而双职工家庭通常会遇到家务分配问题，孩子抚养问题。这时，一般是女性辞职或者换个时间宽裕的工作，可为什么一定是女性做家务或者带孩子？并不是每个人都喜欢买菜，做饭，带孩子和周围的主妇们闲聊，呆在一个狭小的环境里。另外，工作是实现经济独立，自我价值，构建良好的社会关系的一种比较好的方式。商量着共同承担责任也许更能促进关系和谐。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>息息相关</title>
    <link href="/2021/05/17/%E6%81%AF%E6%81%AF%E7%9B%B8%E5%85%B3/"/>
    <url>/2021/05/17/%E6%81%AF%E6%81%AF%E7%9B%B8%E5%85%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>浪费了2个小时，干了一件傻事，什么都没捞着，还有着被发现的风险，那可真蠢！！！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>休养生息</title>
    <link href="/2021/05/14/%E4%BC%91%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%81%AF/"/>
    <url>/2021/05/14/%E4%BC%91%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%81%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天本来打算更新一篇关于人际关系的文章，可想来想去，人际关系与恋爱是个比较主观的话题，可能还是换个简单的说明文比较好。刚好，最近全民炒币，我对比特币也比较感兴趣。不过暂时手上资料不太足，加上最近状态不好，所以这期拖更了，下周更新两篇吧。今天就随便写点东西。</p><h2 id="T5号人工智能"><a href="#T5号人工智能" class="headerlink" title="T5号人工智能"></a>T5号人工智能</h2><p>想起来，搬到大阪也一年多了。这一年里发生了不少事情，但都和我没什么关系，不过我的思维却好像突然开了窍，想通了很多事情。刚来大阪的时候，我还挺期待的，新的环境，新的人际关系，一个重新开始的地方。可渐渐地，我发现这和我想象中的生活完全不一样。大阪的生活很单调，除了家和学校外，只有偶尔的喝酒了。最近酒也懒得喝了，酒后兴奋得睡不着，天天早上睡，晚上起的作息很难受。学校的人际关系很复杂，各种小团体抱团，我除了知道同学的名字外，基本上也没什么联系，现在也乐得清闲。</p><p>记得去年暑假的时候，我不知道受什么刺激了，突然想扩大自己的社交圈。现在想来，应该是孤独吧。那时候的我，觉得没什么朋友是因为自己社交能力差，不太爱说话，周末出门玩剧本杀外，平常在soul上练习聊天，还总结了一套聊天方法论。</p><p>虽然也因为听多了，你的生活很无趣，你需要改变自己而产生了自我怀疑。那么什么样的人才是有趣的人？什么样的生活才是有趣的生活？困扰了我好久，后来才明白，有趣无趣取决一个人的价值观，一千个人心中有一千个哈姆雷特，不要轻易因为别人的价值观而改变自己。借用周国平的话，我天性不善交际。在多数场合，我不是觉得对方乏味，就是害怕对方觉得我乏味。可是我既不愿忍受对方的乏味，也不愿费劲使自己显得有趣，那都太累了。我独处时最轻松，因为我不觉得自己乏味，即使乏味，也自己承受，不累及他人，无需感到不安。</p><p>为了逃避，我斩断了和别人的联系，把真正的自己关了起来。带上了一个面具，写着生人勿近。我不关心人们在想什么，同样地，也没有人知道我在想什么。独处的时候，可以沉浸在自己的世界里。但人是一种社会性动物，有着情感的需求。有时候过度焦虑导致情绪突然崩溃了，那种深深的无力感真的很难受，不想做任何事，不想说话不想见人，我希望有个人能来拯救自己，翻着微信的我，却不知道找谁倾诉。写博客是一个解压途径，没人倾诉的话，我就说给自己听。可有时候还是希望有人关心自己。像极了一个生气地小孩，嘴硬地说我不需要朋友，内心却渴望有个知心朋友。</p><p>交朋友对我来说是一件难事，大多数时间我都处在自己的世界里，很少主动，所以很感谢那些主动来接触我的朋友。但我很少主动联系朋友，因为我不知道我的朋友对什么感兴趣，不知道聊些什么，或者分享些什么，同样地，我的朋友也不知道我喜欢什么。我可能把自己隐藏地太深了。很多时候都是朋友遇到问题来找我帮忙，然后问题解决后就没什么联系了。有点像个工具人。虽然当个工具人也没什么。本来就像个机器人。也许不太会表露情绪也是个问题，在完美伪装成一个正常人之前，T5号人工智能要继续努力学习。</p><p>在思考人际关系的时候，我想到一个问题。为什么过度礼貌或表达自己的想法时过于客观，反而会产生距离感？因为很多人交友的原则不是择优择好，流氓也有铁哥们，朋友要的是真实感，那些真性情的人反而更容易受到人们的喜欢。</p><p>简单来说，就是坦率地表达自己。在心理学上称为自我暴露，良好的人际关系是在自我暴露逐渐增加的过程中发展起来的。所谓自我暴露，就是在人际交往中把自己私人的方面展示给他人。一般情况下，人际关系与自我暴露的关系是：随着人际关系的亲密程度增加，自我暴露的内容和程度就越广泛越深刻；反过来，如果你愿意主动暴露，也会拉近人际关系。比如，你和A关系越亲近，你们就越有可能分享隐私，同样，如果你主动与A分享隐私，也会拉近你们原本的关系。他们是相互促进的关系。你对别人愿意暴露的越多，说明你对对方的接纳程度越高。</p><p>解释起来好像挺简单的，实际生活中还是挺困难的。就像我能记住大多数朋友的兴趣爱好，说过的话和生活上的一些细节，但是有的时候吧，他们的行为让我不太理解。</p><p>写的有点乱，以后有空再整理吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欲说还休</title>
    <link href="/2021/05/13/%E6%AC%B2%E8%AF%B4%E8%BF%98%E4%BC%91/"/>
    <url>/2021/05/13/%E6%AC%B2%E8%AF%B4%E8%BF%98%E4%BC%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>欲说还休，却道天凉好个秋。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随心所欲</title>
    <link href="/2021/05/11/%E9%9A%8F%E5%BF%83%E6%89%80%E6%AC%B2/"/>
    <url>/2021/05/11/%E9%9A%8F%E5%BF%83%E6%89%80%E6%AC%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>最近状态一直不是很好，白天不想写论文，晚上为没写论文而焦虑。</strong><br><strong>一焦虑就会拖延，越拖延越焦虑，关键我还喜欢看些让我焦虑的文章。脑子瓦特了。</strong><br><strong>找工作真是件令人头疼的事。</strong><br><strong>每天都想着看点技术上的书，半个月过去了一点没看。</strong><br><strong>欠了一个报告没写，三天后还要发表，又要加班加点了。幸好14号公众号的文章框架已经搭好了。</strong></p><p><strong>一直在想一个问题，为什么我经常有一种疏离感？热闹是他们的，我什么都没有。</strong><br><strong>最近看了本心理学的书，终于明白了。</strong><br><strong>因为没有归属感，也没有感受到自己的重要性。</strong><br><strong>为了逃避痛苦，我把自己锁了起来。像一只躲在城堡里的猫。</strong></p><p><strong>孤独是一件好事，它让我有更多的时间思考；孤独是一件坏事，有时候它压抑得我喘不过气来。</strong><br><strong>我很少倾诉，不是没有，而是我害怕自己失望。有时候人与人的悲欢并不相通。</strong><br><strong>交心是一件很难的事，所以我很羡慕那些敢以真心换真心的人。</strong><br><strong>“最初你被某人吸引，通常是由于情绪上的需求。”但是我好像忘记怎么去表达了。</strong></p><p><strong>迷茫的时候就多看看书。看书是一个反思自己的机会，想想是你会怎么做。</strong><br><strong>也许我是一个无趣的人，但是无趣有趣又是谁定的呢，不要因为别人的价值观而改变自己。</strong></p><p><strong>人生短暂，不要让自己不开心。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么你应该从现在开始写博客</title>
    <link href="/2021/05/06/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%BB%8E%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2021/05/06/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%BB%8E%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间，有朋友问我为什么开始写博客了，简单来说 ，<strong>因为写博客是一种高效的学习方式。</strong></p><h2 id="一、我们生活的这个世界是嘈杂的"><a href="#一、我们生活的这个世界是嘈杂的" class="headerlink" title="一、我们生活的这个世界是嘈杂的"></a><strong>一、我们生活的这个世界是嘈杂的</strong></h2><p>身处信息爆炸时代的我们，每天都在主动或被动地接收着大量信息。电子图书，网络视频，新闻推送，我们能从网络中接触到各式各样的信息和观点，<strong>但是拥有了信息就拥有了知识吗？</strong>反而我们可能因为知识不足，以及缺乏判断方法，而陷入困惑。</p><p>举个例子，对于“现在买房还是等一等，新的金融政策是利好还是利空?”专家们”通常会有多种观点，看了几篇未来房价会涨的文章，就急匆匆地赶往售楼处问价，或是听说今年大概率行情不好，就清仓买债基的朋友不在少数。<strong>为什么获取信息的渠道越来越便捷，我们反而没有自己想象中得那么理智？</strong></p><p>对此，尼尔·布朗在《学会提问》一书中提到：“有一种常见的思维方式因为类似于海绵被放到水中的反应——充分吸收水分，而被称为‘海绵式思维’。虽然大量吸收外部信息可以提供一个有效的起点，让你成为一个有思想的人，但海绵式思维却有个严重而又致命的缺陷：<strong>它对哪些信息和观点可以相信，哪些信息和观点应该摒弃，提供不了任何判断方法。如果读者始终依赖海绵式思维，那么最后读到的是什么，他就会相信什么。</strong>”</p><p><strong>如果我们不能依赖那些大师、专家来为我们提供正确的解答，我们应该相信谁？</strong></p><p>我们有必要依靠自己的大脑。但这并不意味着一切都得靠自己去研究。实际上，考虑到时间成本和学习难度，我们需要依靠那些知识比我们丰富、可以助我们一臂之力的人。尽管有时候他们的观点大相径庭，但他们或多或少为我们提供了一些恰当的观点，为我们严密的思考提供了材料。<strong>我们需要自己动手，对那些主张加以剪裁取舍，将它们整合成自己的决定，这样才能做个有主见的人。</strong></p><p>正如尼尔·布朗在书中所说：“<strong>我们倾听他们，是为了构建出自己的答案，而不是听了他们的话以后，马上就按他们说的去做，就好像自己是只无助的羔羊，或者是个牵线的木偶似的。</strong>” 而写作正是我们构建自己答案的一个好方法。</p><h2 id="二、写作是一种高效的学习方式"><a href="#二、写作是一种高效的学习方式" class="headerlink" title="二、写作是一种高效的学习方式"></a><strong>二、写作是一种高效的学习方式</strong></h2><p><strong>碎片化时代的我们，接收到的信息一般是各式各样且杂乱无章的。</strong>将信息转化成知识，我们需要有一个分析和判断的框架，对其进行归类整理，然后与你已有的知识串起来，形成一个知识链存储到记忆里。这一过程即知识的结构化。如果没有这样的框架，信息仅仅是信息，无法运用且很快被遗忘。</p><p><strong>最简单的分析判断的方法就是批判性地提问。</strong>别人的话中如果有什么不合理的地方，它们并不会自动跳到你的眼前。作为读者或听众，你必须要积极主动地去查究才行。要做到这一点，你需要不断地质疑作者为什么要提出各种各样的主张，然后主动去验证其合理性。</p><p>同样地，如果作者有一个主张希望他的读者相信，那他会想尽办法来证明他的结论是正确的。<strong>这个写作过程其实也是一个知识结构化的过程。</strong></p><p>比如说，我们在写作之前，往往都会构思一个方向。但我们大多数人在刚开始写作的时候，可能对自己想表达的思想还只有模糊的想法，甚至根本不知道从哪里下笔。我们通常会去记忆里检索有关这个话题的信息，或者查阅一些资料，从中列出一些我们想要表达的思想，<strong>通过归纳总结来明确自己的中心思想</strong>。</p><p>接着，<strong>我们会质疑自己的理由能否支撑自己的结论。</strong>我们希望别人认同我们的观点，首先得为自己的理由找到一些令人信服的答案。如果我们的理由连自己都说服不了，又怎么能让读者相信呢。</p><p>最后，<strong>我们会反思我们的表述是否清晰。</strong>如何用通俗地语言，形象地例子，将抽象的概念给具体化是一件很重要的事。我们的论证对自己而言显得再清楚不过了。但对我们的读者来说，可能要跨越好几重障碍。因为我们的读者可能没有专业知识，也无法知道我们内心真实地想法。</p><p><strong>而在将抽象的概念转化为具体的事例的过程中，我们其实已经完成了新旧知识的联结，同时我们也构建了我们的答案。</strong></p><h2 id="三、为什么你应该从现在开始写博客"><a href="#三、为什么你应该从现在开始写博客" class="headerlink" title="三、为什么你应该从现在开始写博客"></a><strong>三、为什么你应该从现在开始写博客</strong></h2><p>如果说写作就可以提高学习效率的话，那为什么还要写博客？</p><p><strong>写博客主要有两点好处。</strong></p><p><strong>1.对自己知识体系的查漏补缺。</strong><br>我们的思维可能受限于自身的知识或经验的不足，存在一定的盲区。我们需要网络上的朋友，帮助我们发现漏洞，从而补足自己的知识体系。</p><p><strong>2.对他人解决问题的启迪帮助。</strong><br>在学习工作中，我们可能会遇到各种各样的问题，将你踩过的坑分享出来，也许会对后来踩坑的他们有莫大的帮助。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Sachio</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
