<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>欲说还休</title>
    <link href="/2021/05/13/%E6%AC%B2%E8%AF%B4%E8%BF%98%E4%BC%91/"/>
    <url>/2021/05/13/%E6%AC%B2%E8%AF%B4%E8%BF%98%E4%BC%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>欲说还休，却道天凉好个秋。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随心所欲</title>
    <link href="/2021/05/11/%E9%9A%8F%E5%BF%83%E6%89%80%E6%AC%B2/"/>
    <url>/2021/05/11/%E9%9A%8F%E5%BF%83%E6%89%80%E6%AC%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>最近状态一直不是很好，白天不想写论文，晚上为没写论文而焦虑。</strong><br><strong>一焦虑就会拖延，越拖延越焦虑，关键我还喜欢看些让我焦虑的文章。脑子瓦特了。</strong><br><strong>找工作真是件令人头疼的事。</strong><br><strong>每天都想着看点技术上的书，半个月过去了一点没看。</strong><br><strong>欠了一个报告没写，三天后还要发表，又要加班加点了。幸好14号公众号的文章框架已经搭好了。</strong></p><p><strong>一直在想一个问题，为什么我经常有一种疏离感？热闹是他们的，我什么都没有。</strong><br><strong>最近看了本心理学的书，终于明白了。</strong><br><strong>因为没有归属感，也没有感受到自己的重要性。</strong><br><strong>为了逃避痛苦，我把自己锁了起来。一只躲在城堡里的猫。</strong></p><p><strong>孤独是一件好事，它让我有更多的时间思考；孤独是一件坏事，有时候它压抑得我喘不过气来。</strong><br><strong>我很少倾诉，不是没有，而是我害怕自己失望。有时候人与人的悲欢并不相通。</strong><br><strong>交心是一件很难的事，所以我很羡慕那些敢以真心换真心的人。</strong><br><strong>“最初你被某人吸引，通常是由于情绪上的需求。”但是我好像忘记怎么去表达了。</strong></p><p><strong>也许我是一个无趣的人，但是无趣有趣又是谁定下的呢，不要因为别人的价值观而改变自己。</strong><br><strong>迷茫的时候就多看看书。看书是一个反思自己的机会，想想是你会怎么做。</strong><br><strong>人生短暂，不要让自己不开心。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>T5</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么你应该从现在开始写博客</title>
    <link href="/2021/05/06/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%BB%8E%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2021/05/06/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%BB%8E%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间，有朋友问我为什么开始写博客了，简单来说 ，<strong>因为写博客是一种高效的学习方式。</strong></p><h2 id="一、我们生活的这个世界是嘈杂的"><a href="#一、我们生活的这个世界是嘈杂的" class="headerlink" title="一、我们生活的这个世界是嘈杂的"></a><strong>一、我们生活的这个世界是嘈杂的</strong></h2><p>身处信息爆炸时代的我们，每天都在主动或被动地接收着大量信息。电子图书，网络视频，新闻推送，我们能从网络中接触到各式各样的信息和观点，<strong>但是拥有了信息就拥有了知识吗？</strong>反而我们可能因为知识不足，以及缺乏判断方法，而陷入困惑。</p><p>举个例子，对于“现在买房还是等一等，新的金融政策是利好还是利空?”专家们”通常会有多种观点，看了几篇未来房价会涨的文章，就急匆匆地赶往售楼处问价，或是听说今年大概率行情不好，就清仓买债基的朋友不在少数。<strong>为什么获取信息的渠道越来越便捷，我们反而没有自己想象中得那么理智？</strong></p><p>对此，尼尔·布朗在《学会提问》一书中提到：“有一种常见的思维方式因为类似于海绵被放到水中的反应——充分吸收水分，而被称为‘海绵式思维’。虽然大量吸收外部信息可以提供一个有效的起点，让你成为一个有思想的人，但海绵式思维却有个严重而又致命的缺陷：<strong>它对哪些信息和观点可以相信，哪些信息和观点应该摒弃，提供不了任何判断方法。如果读者始终依赖海绵式思维，那么最后读到的是什么，他就会相信什么。</strong>”</p><p><strong>如果我们不能依赖那些大师、专家来为我们提供正确的解答，我们应该相信谁？</strong></p><p>我们有必要依靠自己的大脑。但这并不意味着一切都得靠自己去研究。实际上，考虑到时间成本和学习难度，我们需要依靠那些知识比我们丰富、可以助我们一臂之力的人。尽管有时候他们的观点大相径庭，但他们或多或少为我们提供了一些恰当的观点，为我们严密的思考提供了材料。<strong>我们需要自己动手，对那些主张加以剪裁取舍，将它们整合成自己的决定，这样才能做个有主见的人。</strong></p><p>正如尼尔·布朗在书中所说：“<strong>我们倾听他们，是为了构建出自己的答案，而不是听了他们的话以后，马上就按他们说的去做，就好像自己是只无助的羔羊，或者是个牵线的木偶似的。</strong>” 而写作正是我们构建自己答案的一个好方法。</p><h2 id="二、写作是一种高效的学习方式"><a href="#二、写作是一种高效的学习方式" class="headerlink" title="二、写作是一种高效的学习方式"></a><strong>二、写作是一种高效的学习方式</strong></h2><p><strong>碎片化时代的我们，接收到的信息一般是各式各样且杂乱无章的。</strong>将信息转化成知识，我们需要有一个分析和判断的框架，对其进行归类整理，然后与你已有的知识串起来，形成一个知识链存储到记忆里。这一过程即知识的结构化。如果没有这样的框架，信息仅仅是信息，无法运用且很快被遗忘。</p><p><strong>最简单的分析判断的方法就是批判性地提问。</strong>别人的话中如果有什么不合理的地方，它们并不会自动跳到你的眼前。作为读者或听众，你必须要积极主动地去查究才行。要做到这一点，你需要不断地质疑作者为什么要提出各种各样的主张，然后主动去验证其合理性。</p><p>同样地，如果作者有一个主张希望他的读者相信，那他会想尽办法来证明他的结论是正确的。<strong>这个写作过程其实也是一个知识结构化的过程。</strong></p><p>比如说，我们在写作之前，往往都会构思一个方向。但我们大多数人在刚开始写作的时候，可能对自己想表达的思想还只有模糊的想法，甚至根本不知道从哪里下笔。我们通常会去记忆里检索有关这个话题的信息，或者查阅一些资料，从中列出一些我们想要表达的思想，<strong>通过归纳总结来明确自己的中心思想</strong>。</p><p>接着<strong>我们会质疑自己的理由能否支撑自己的结论。</strong>我们希望别人认同我们的观点，首先得为自己的理由找到一些令人信服的答案。如果我们的理由连自己都说服不了，又怎么能让读者相信呢。</p><p>最后，<strong>我们会反思我们的表述是否清晰。</strong>如何用通俗地语言，形象地例子，将抽象的概念给具体化是一件很重要的事。我们的论证对自己而言显得再清楚不过了。但对我们的读者来说，可能要跨越好几重障碍。因为我们的读者可能没有专业知识，也无法知道我们内心真实地想法。</p><p><strong>而在将抽象的概念转化为具体的事例的过程中，我们其实已经完成了新旧知识的联结，同时我们也构建了我们的答案。</strong></p><h2 id="三、为什么你应该从现在开始写博客"><a href="#三、为什么你应该从现在开始写博客" class="headerlink" title="三、为什么你应该从现在开始写博客"></a><strong>三、为什么你应该从现在开始写博客</strong></h2><p>如果说写作就可以提高学习效率的话，那为什么还要写博客？</p><p><strong>写博客主要有两点好处。</strong></p><p><strong>1.对自己知识体系的查漏补缺。</strong><br>我们的思维可能受限于自身的知识或经验的不足，存在一定的盲区。我们需要网络上的朋友，帮助我们发现漏洞，从而补足自己的知识体系。</p><p><strong>2.对他人解决问题的启迪帮助。</strong><br>在学习工作中，我们可能会遇到各种各样的问题，将你踩过的坑分享出来，也许会对后来踩坑的他们有莫大的帮助。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Sachio</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
